% 卒研の中間・最終審査の梗概については，progress_reportクラスにsummaryオプションを追加すること
\documentclass[summary]{progress_report}

% \usepackageコマンドで使いたいパッケージを読み込む
% 不要なものは削除してよい
\usepackage{graphicx} % 図を貼りたいときにはgraphicxを使う

% タイトルなどの情報
\title{読字による漢字形状記憶を促すシステムの開発} % タイトル
% 梗概の場合 affiliation（所属），date（日付），email（メールアドレス）不要
\studentid{1832090} % 学生番号
\author{高安　勇希} % 著者名（姓と名の間に半角スペースを入れる）

% 梗概の場合はabstract, keyword不要

\begin{document} % 本文を\begin{document}と\end{document}で囲む
\maketitle % これを書かないと，タイトル等が表示されないので注意

% 章は \section{章のタイトル} のように書く
\section{はじめに}
漢字変換機能がついたパソコンや携帯電話が普及した影響で，漢字を手書きする機会が減少している．そのため漢字が含まれる文章を手書きで作成をするときに，習ったはずの漢字が書けないときがある．この問題を解決するために，書けなくなってしまった漢字の形状を再度記憶する必要があると考える．そこで本研究では，読字による漢字形状記憶を促すシステムの開発を行う．


\section{関連研究}
西本らは，コンピュータの利用による漢字形状記憶の損失を防ぐための漢字入力方式 G-IM (Gestalt Imprinting Method)を提案した\cite{西本2015}．G-IMは，読み方から漢字へ変換する際，一部の文字を不正な漢字に差し替える．学習者は，不正な漢字を正しい漢字に修正することで，漢字形状記憶の損失を防ぐ．西本らは，G-IMを用いることで漢字の形状記憶の効果があったことを報告している．本研究では，差し替えられた同音異字を読字中に修正させることで，漢字の形状記憶を促す．学習者は，差し替えれらた漢字を選択した上で，読みを再入力して文章にあった正しい漢字に変換する．



\section{研究方法}
本研究では，同音異字を差し替えて，漢字の形状記憶を促すシステムの開発を行う．
このシステムには，一部の同音異字を差し替えた小説を表示して文章にあった適正な漢字に修正させる機能（以下，漢字修正機能）と漢字修正機能で修正できなかった漢字を復習可能にするために，修正できなかった漢字を保存する機能（以下，苦手な漢字保存機能）を有する．
漢字修正機能では，形態素解析エンジンのMeCabを使用して，同音異字を差し替えた複数ページの小説を表示する．その表示例を図\ref{fig:syuseipage}に示す．
差し替えられた漢字はクリック可能で，クリックすると入力フォームが表示される．この入力フォームに正しい漢字の読みを入力し，漢字の修正を行う．
そのページ内の差し替えられた全ての漢字が修正されると，次のページに移動することができ，これを全ページで行う．
苦手な漢字保存機能では，漢字修正機能で学習者が修正を失敗した漢字を保存する．
保存した漢字を，その漢字の意味とその漢字を含む小説内の文章の組で一覧表示する．



%また今回，小説の文章内の漢字を差し替えるために形態素解析エンジンであるMeCabを使用する．学習者はMeCabによって一部の漢字が同音異字の漢字に差し替えられた小説を読み，文章にあった正しい漢字に修正する．小説は複数のページに分けられており，そのページの漢字の修正を全て完了したら次のページに進める．分からない漢字を明確にすることを目的とした「苦手な漢字リスト」を用意することを検討している．この「苦手な漢字リスト」では学習で間違った漢字を見直しするときに活用する．リストに追加される漢字は，学習者が同音異字の修正を失敗した漢字を対象とする．「学習」の学習手順を以下に示す．また学習画面のイメージを以下の図１に示す．

学習者は，漢字修正機能で同音異字の修正を行うことで漢字の形状を学習する．また苦手な漢字保存機能で，修正できなかった漢字の確認と復習を行う．以下に学習者の具体的な学習手順を示す．

\begin{enumerate}[(1)]
    \item 学習者は小説の文章中から差し替えられた同音異字漢字を見つける\label{発見}．
    \item 見つけた同音異字を正しい漢字に修正する\label{修正}．
    \item 修正が完了したら次のページに進む．修正が未完了のとき\ref{修正}に戻るか，正解を確認して次のページに進む\label{次のページ}．
    \item \ref{発見}から\ref{次のページ}を繰り返す．全てのページを修正したら学習終了．
\end{enumerate}


    次に苦手な漢字保存機能を使用した，具体的な学習手順を以下に示す．

\begin{enumerate}[(1)]
        \item 一覧に追加された漢字の中で，復習したい同音異字を一つ選択する．
        \item 選択した漢字の意味とその漢字が含まれている小説の文章を再読し，漢字の形状を記憶する．
        \item 学習者が漢字を記憶できたと考えれば，削除ボタンを押して，一覧から漢字を削除する．
\end{enumerate}

\section{おわりに}
本研究では，西本らの提案した漢字変換機能であるG-IMを参考に，小説内の文章中の漢字を同音異字に変換するシステムの開発に着手することを決定した．今後は，MeCabを用いた同音異字の差し替えを実装したうえでシステムを開発する．
% 参考文献が必要な場合は，以下2行を使用する
\bibliographystyle{jecon-bst/jecon}
\bibliography{library}

\begin{figure}[htb]
    \includegraphics[width=\linewidth]{kanzi(1).png}
            \caption{漢字修正機能の画面例} 
            \label{fig:syuseipage}
    \end{figure} 
\end{document}